美參眾議員分別提案防止台灣遭侵略、呼籲與台灣恢復邦交

在特朗普政府正以各項行動加速強化對台灣的支持之際，美國國會挺台聲浪也在不斷增強。繼多位參議員星期四(9月17日)在外委會聽證會上表達對北京恫嚇台灣的關注、要求美國以實際作為協助台灣抗衡中國壓力後，兩位聯邦參、眾議員也在同日與前一天分別提案，要求美國採取行動保護台灣免受中國侵犯，並呼籲美國終結一中政策，恢復1979年以前與台灣的外交關係。

佛羅里達州聯邦參議員斯科特(Rick Scott, R-FL)、威斯康辛州共和黨聯邦眾議員湯姆·蒂法尼(Tom Tiffany, R-WI)，星期四在各自的推特上宣布他們在國會中的提案，表達對台灣安全的關注以及美國國會對台灣的支持。

斯科特提出的是呼應眾議員約霍(Ted Yoho, R-FL)7月底提出的《防止台灣遭侵略法》(Taiwan Invasion Prevention Act)的參議院版本。

他在推特上發文說，“幾個月來我一直在呼籲共產黨中國停止踐踏人權、實現它尊重香港自治的承諾，並終止它對台灣的壓迫。《防止台灣遭侵略法》展現了我們對台灣及對自由和民主的承諾。”

斯科特也在辦公室發出的聲明中說，“共產黨中國持續威脅我們的重要盟友--這個威脅不僅是針對台灣人民，同時也針對美國及美國在全球的盟友。我們必須竭盡所能來阻止共產黨中國對一個和平民主力量使用武力。”

這個法案要點包括：強化美國對台政策、加強台灣抵禦共產黨中國咄咄逼人的作為；協助台灣抗衡中國在台海對岸的軍力擴張；建立有限的授權，讓總統在特定目的下使用武力以保護台灣不受武裝攻擊；要求中國放棄使用或威脅使用武力統一台灣；建立美台安全對話及聯合軍事演習；要求美台規劃建立協調軍事行動，一旦中華人民共和國採取攻擊；建議台灣對其防禦投入額外資源；鼓勵五角大樓派適當人員到台灣國防大學就學；敦促美國貿易代表與台灣洽談雙邊貿易協定；歡迎台灣總統到美國國會聯席會議發表演說。

蒂法尼9月16日提出的H. Con. Res. 117共同決議案(concurrent resolution)旨在表達國會意見，“國會認為美國應該與台灣恢復正常外交關係，與台灣洽談一個雙邊貿易協定，並支持台灣成為國際組織的成員。”

蒂法尼在17日的推文中說，“我昨晚提出立法呼籲終止過時的'一中政策'並和我們的盟友台灣有更密切的關係。美國不需要共產黨中國的批准單來和我們的民主朋友及夥伴談話。該變一變了。”

蒂法尼在17日的推文中說，“我昨晚提出立法呼籲終止過時的'一中政策'並和我們的盟友台灣有更密切的關係。美國不需要共產黨中國的批准單來和我們的民主朋友及夥伴談話。該變一變了。”

蒂法尼在一個聲明中說，“40多年來，美國兩個政黨的總統都在重複北京假造的謊言，說台灣是共產黨中國的一部分，儘管客觀現實並非如此。美國早就該將'一個中國政策'扔進歷史垃圾堆了。”

他說，美國與台灣一直維持正常友好的外交關係，直到1979年當時的卡特總統突然與台灣斷交並承認北京的共產政權，沒有得到國會的立法同意，也因此國會通過跨黨派的《台灣關係法》，它也成為兩個國家之間持續經濟與文化關係的基石。台灣關係法授權美國對台北出售防禦性武器，以便台灣能夠在面對中國的侵犯時保護自己。

蒂法尼指出，裡根總統在他的任期內以發布“六項保證”來提升美台關係，“六項保證”明確指出，美國並未承認共產黨中國對台灣的主權。但即使有《台灣關係法》和“六項保證”，美國仍然缺乏與台灣的正式關係，“從外交關係的角度來說，它令人不解地，對待台灣民選政府的方式就如同對待殘暴的朝鮮和伊朗一樣，而且在歸類上還要比古巴獨裁政權更糟，奧巴馬總統和拜登副總統在他們的第二任時已承認古巴。”

不過蒂法尼也提到，近年來特朗普政府已經採取大膽的步驟來啟動更緊密的美台關係，不但與蔡英文總統直接通話、批准對台軍售、派遣最高級別代表團訪台，也簽署法案解除美台高層互訪限制，最近也發出信號有意與台灣協商雙邊貿易協定，據報還在準備另一批對台軍售。

“美國不需要一張中國共產黨的批准單(permission slip)來與它在全球的朋友和夥伴談話，現在是時候美國停止鸚鵡學舌般重複北京的'一中'幻想，讓美國政策能反映現實，那就是台灣是一個自由、民主及獨立的國家。”

他說，“既然阿拉伯聯合酋長國和巴林能夠與以色列建立正常關係，我們當然也能夠將我們和台灣的持久友誼正式化。”

共同決議案內容稱，國會意見認為，總統應該放棄過時的“一中政策”治理，或將台灣視為一個獨立國家，不受中華人民共和國治理，也不在其領土管轄範圍內；總統應承認在台北經由民主選舉產生的中央政府、正常化兩國的外交關係、指派一個美國駐台大使並接納台灣駐美大使；總統應廢除任意性機構指導方針對美台官員正常溝通互動做出的限制；美國貿易代表辦公室應該啟動與台灣建立美台自由貿易協定的正式談判；總統、美國常駐聯合國代表及其他相關美國官員，應該採取步驟倡議台灣成為聯合國及其他美國是成員的國際組織的正式會員。

蒂法尼的立法以共同決議案的形式提出是為表達國會意見，不具法律約束力也無需總統簽署，只需要眾議院和參議院都通過即可。

總部在華盛頓的台美人組織台灣人公共事務會(FAPA)會長簡明子星期四在一個聲明中就蒂法尼的決議案表示，美台雙邊貿易協定是台灣經濟存活、更是台灣作為一個獨立國家生存的重要部分。

他說，台灣人公共事務會近20年來一直在呼籲美台締結外交關係。 “看到支持美台建立外交關係的勢頭正在與日俱增令人感到振奮。全世界只有5個國家美國沒有邦交：朝鮮、敘利亞、伊朗、委內瑞拉及不丹。很清楚地，台灣不屬於那個一小組國家裡。”

台灣行政院長蘇貞昌星期五在台北受訪時也對蒂法尼的決議案作出回應。

他說，台灣是世界上重要的成員，如果能讓台灣擴大國際空間，他相信對世界在各方面會有很大益處，國際社會如果能不受中國政治因素的干擾，台灣就可以有更多的貢獻，“我們也努力要這樣做。”

中國宣稱台灣是其領土一部分，並警告台灣問題是中國內政不容外來干預。

中國外交部發言人汪文斌在星期五的例行記者會上針對美國副國務卿訪台一事表示，“任何以台製華、挾洋自重的企圖都注定是死路一條。”

咁搞法
一係認輸 = 失敗
一係打杖 = 最後選項
一係回血劍 = 我地仆街了